{
  "condition": "Trombosis venosa cerebral (TVC)",
  "guideline_source": {
    "title": "Diagnosis and Management of Cerebral Venous Thrombosis: A Statement for Healthcare Professionals",
    "authors": "Saposnik G et al. (AHA/ASA)",
    "year": "2011",
    "url": "https://www.ahajournals.org/doi/10.1161/STROKEAHA.110.606558"
  },
  "presentation_patterns": {
    "typical": {
      "description": "Cefalea progresiva, crisis epil\u00e9pticas, signos de hipertensi\u00f3n intracraneal, focalidad neurol\u00f3gica con imagen sugestiva.",
      "management": "RM cerebral con venograf\u00eda (MRV), anticoagulaci\u00f3n inmediata con heparina, ingreso a UCI si signos de herniaci\u00f3n."
    },
    "atypical": {
      "description": "Confusi\u00f3n aislada, afasia, v\u00e9rtigo, psicosis, o s\u00edntomas subagudos de dif\u00edcil clasificaci\u00f3n.",
      "management": "Alta sospecha cl\u00ednica con imagen avanzada (venograf\u00eda), descartar etiolog\u00edas infecciosas o autoinmunes.",
      "key_additional_assessments": [
        "Venograf\u00eda por RM o TAC con reconstrucci\u00f3n venosa.",
        "Estudios de hipercoagulabilidad (prote\u00edna C/S, antitrombina, factor V Leiden, APLA).",
        "Buscar foco infeccioso (otitis, mastoiditis, sinusitis)."
      ]
    }
  },
  "input_groups": [
    {
      "group": "s\u00edntomas",
      "inputs": [
        {
          "label": "Cefalea progresiva",
          "key": "cefalea_tvc",
          "tag_explanation": "S\u00edntoma m\u00e1s frecuente. Empeora en d\u00edas. Aumenta presi\u00f3n intracraneal.",
          "cluster_value": "\u2191\u2191 si con edema de papila o crisis"
        },
        {
          "label": "Convulsiones (focales o generalizadas)",
          "key": "convulsiones",
          "tag_explanation": "Muy sugestivo en pacientes sin epilepsia previa.",
          "cluster_value": "\u2191 con signos focales o imagen sugestiva"
        },
        {
          "label": "D\u00e9ficit neurol\u00f3gico focal (paresia, afasia)",
          "key": "deficit_focal",
          "tag_explanation": "Puede simular ACV. Suele afectar regiones corticales.",
          "cluster_value": "\u2191 con edema hemisf\u00e9rico o sangrado cortical at\u00edpico"
        },
        {
          "label": "S\u00edntomas visuales o diplopia (par\u00e1lisis VI)",
          "key": "diplopia",
          "tag_explanation": "Secundario a hipertensi\u00f3n intracraneal. Indicador indirecto.",
          "cluster_value": "\u2191 con cefalea y edema de papila"
        }
      ]
    },
    {
      "group": "imagen y laboratorio",
      "inputs": [
        {
          "label": "RM con venograf\u00eda (MRV) con ausencia de flujo",
          "key": "mrv_defecto_flujo",
          "tag_explanation": "Gold standard. Confirma trombosis venosa.",
          "cluster_value": "Diagn\u00f3stico definitivo"
        },
        {
          "label": "TC con contraste mostrando signo del tri\u00e1ngulo o cord\u00f3n",
          "key": "tc_signo_cordon",
          "tag_explanation": "Signo indirecto cl\u00e1sico en TC venosa.",
          "cluster_value": "\u2191 con cefalea y convulsiones"
        },
        {
          "label": "Edema hemisf\u00e9rico o hemorragia cortical at\u00edpica",
          "key": "edema_cortical",
          "tag_explanation": "Com\u00fan en TVC. Distribuci\u00f3n venosa no habitual.",
          "cluster_value": "\u2191 con convulsiones y d\u00e9ficit focal"
        },
        {
          "label": "Pruebas de hipercoagulabilidad positivas",
          "key": "trombofilia",
          "tag_explanation": "Identifica etiolog\u00eda subyacente. No es diagn\u00f3stico por s\u00ed sola.",
          "cluster_value": "\u2191 si <50 a\u00f1os, historia familiar o TVC recurrente"
        }
      ]
    }
  ],
  "diagnosis_logic": {
    "clustered_findings": [
      [
        "cefalea_tvc",
        "mrv_defecto_flujo",
        "convulsiones"
      ],
      [
        "deficit_focal",
        "edema_cortical",
        "tc_signo_cordon"
      ]
    ],
    "minimum_required": 2
  },
  "differential_diagnosis": [
    {
      "condition": "ACV arterial isqu\u00e9mico",
      "key_exclusion_findings": [
        "Distribuci\u00f3n arterial cl\u00e1sica",
        "TC sin edema venoso",
        "RM sin hemorragia cortical at\u00edpica"
      ]
    },
    {
      "condition": "Encefalitis herp\u00e9tica",
      "key_exclusion_findings": [
        "Fiebre, LCR con pleocitosis, PCR positiva",
        "Afectaci\u00f3n temporal bilateral"
      ]
    },
    {
      "condition": "Tumor cerebral",
      "key_exclusion_findings": [
        "Lesi\u00f3n focal con efecto de masa progresivo",
        "Captaci\u00f3n en anillo",
        "Histolog\u00eda positiva"
      ]
    }
  ],
  "plan": {
    "manejo_agudo": {
      "acciones": [
        "Anticoagulaci\u00f3n inmediata con heparina o HBPM (incluso si hay sangrado venoso)",
        "Control de convulsiones si presentes",
        "Monitoreo en UCI si deterioro o hipertensi\u00f3n endocraneana"
      ]
    },
    "manejo_etiologico": {
      "acciones": [
        "Estudio de hipercoagulabilidad",
        "Tratamiento de infecciones asociadas (ej. sinusitis)",
        "Evaluar necesidad de anticoagulaci\u00f3n prolongada"
      ]
    },
    "seguimiento": {
      "acciones": [
        "RM/MRV de control a las 3-6 semanas",
        "Evaluaci\u00f3n neuropsicol\u00f3gica si compromiso cognitivo",
        "Rehabilitaci\u00f3n individualizada seg\u00fan d\u00e9ficit"
      ]
    }
  }
}